
\chapter{Le libre et l'économie}
\label{chap:eco}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Beaucoup de gens croient
    que l'esprit du projet GNU est de ne pas faire payer la
    distribution de copies de logiciels, ou alors le moins possible :
    juste assez pour couvrir les frais. C'est un malentendu. En fait,
    nous encourageons ceux qui redistribuent des logiciels libres à
    les faire payer le prix qu'ils veulent ou peuvent. Si cela vous
    semble surprenant, continuez à lire.}}

\raggedleft \textsc{Free Software Fondation}}
\vspace{2ex}

\marginpar{Sources intéressantes pour ce chapitre :
\begin{itemize}
\item Le texte de Stallman en Inde, (voir le site de GNU, section
  philosophie)
\item La partie économie du bouquin historique de Framasoft,
\item Le livre du gars de Smile (bof bof),
\item J'ai le souvenir d'un site intéressant : chercher 5mn sur
  Google.
\item La conférence d'Eben Mogden \cite{Mog12}
\item La page wikipedia sur les monopoles, les oligopoles, les
  positions dominantes, les cartels, les monopoles bilatéraux, les
  monopsones etc.
\item Le bouquin de droit de benj Jean hé oui !!!! Sur les SARD la
  SACEM et tout ça.
\end{itemize}}

Dans ce chapitre, nous présenterons les concepts économiques
nécessaires à la compréhension d'une entreprise commerçant une œuvre
intellectuelle libre.

\footnote{Eben \textsc{Moglen}, professeur de droit à l'université
  Columbia, président du Software Freedom Law Center, et amateur de
  fantasy les appelle les \emph{econodwarves}. Car à l'instar des
  nains --- les créatures humaines imaginées par le professeur John
  R. R. \textsc{Tolkien} --- de nombreux économistes partageraient
  leur sensibilité à la fièvre de l'or, et leur propension à la
  rédaction de clauses abusives et hors du sens commun au sein de
  leurs contrats.}

\section{La science économique}

L'économie est un domaine des activités humaines regroupant la
production, la distribution, et la consommation de biens et de
services. L'économie est étudié par la science économique qui tente :
\begin{itemize}
\item d'observer et collecter les faits économique,
\item d'imaginer des théories expliquant ces faits,
\item de confronter ses théories à la réalité en les appliquant.
\end{itemize}

Malheureusement, un discours économique tout à fait objectif est
difficile à énoncer :
\begin{itemize}
\item D'une part --- comme toute branche des sciences humaines et
  sociales --- l'objet d'étude de l'économie est largement abstrait et
  plastique : l'esprit humain, les sociétés humaines...
\item D'autre part, l'économie tient une place très importante dans
  les débats politiques. Une discussion économique aura ainsi souvent
  une charge émotionnelle importante.
\end{itemize}

Les spécialistes se déchirent ainsi sur les points les plus
fondamentaux de cette science. Mais nous tenterons quand même une
présentation objective.

\subsection{Les biens}

Abstrait/concret = immatériel/matériel = idée/objet

Le bien matériel s'oppose au service immatériel.

\subsubsection{Rivalité}

Un bien est un objet ou une idée à laquelle on peut prétendre à la
propri Bien rival, souvent des objets matériels Bien non rival,
souvent une chose immatérielle mais également l'air et l'eau dans
certaines conditions.

\subsubsection{Le patrimoine}

Le \emph{patrimoine brut} ou \emph{actif brut} ou \emph{capital} d'une
personne juridique est l'ensemble de la valeur des \emph{biens} ou
\emph{actifs} qu'elle possède, évaluées au prix du marché.

À ce capital, il faut soustraire des \emph{passifs} :
\begin{itemize}
\item Il faut d'abord soustraire les \emph{dettes} de cette personne,
\item mais également la valeur de ses \emph{provisions}, un montant
  subjectif que cette personne estime devoir réserver en prévision
  d'échéances imprécises.
\end{itemize}
Et nous obtenons le \emph{capital propre} ou \emph{actif net} ou
encore \emph{patrimoine net},
c'est-à-dire la valeur 

Lors que nous effectuons un \emph{bilan comptable} d'une personne
juridique à un instant donné, nous dressons deux listes :
\begin{enumerate}
\item \textbf{L'actif} : l'ensemble de ses actifs. Cette liste
  rassemble donc les ressources de cette personne. (On place cette
  liste à gauche par convention.)

\item \textbf{Le passif} : l'ensemble de ses passifs ajouté au capital
  propre. Cette liste rassemble donc les emplois des ressources de
  cette personne. (On place cette liste à droite par convention.)
\end{enumerate}

Un actif est un élément du patrimoine. On distingue les actifs
financiers, négociables sur un marché financier, des actifs
non-financiers, eux-mêmes divisés en actifs physiques ou tangibles et
actifs incorporels intangibles.
\begin{itemize}
\item la trésorerie est constituée par les sommes d'argent disponibles
  immédiatement, que celles-ci soit située physiquement dans la
  caisse, ou placée à la banque. Cette quantité d'argent doit être
  suffisante pour couvrir les décalages de flux de trésorerie : le
  décallage entre les sorties d'argent et les entrées dans la vie
  d'une personne : le \emph{roulement}. C'est donc un fond de
  roulement qui doit correspondre au besoin en fonds de roulement de
  la personne.
\end{itemize}

La créance est le droit relevant du droit des obligations, en vertu
duquel une personne juridique --- le créancier --- peut exiger des
droits sur un bien d'une autre personne juridique --- le débiteur ---
dettes : débiteur et créancier

Le bien est une chose qui comble un besoin.

\subsection{L'échange de biens}

\subsubsection{Le marché}

La première définition d'un marché est un lieu où des acheteurs et des
vendeurs se rencontrent. C'est aussi une fiction juridique qu'on peut
décrire comme l'ensemble d'acheteurs et de vendeurs de biens
substituables différents mais substituables entre eux. On va ainsi
parler du marché de l'ordinateur de bureau au sein duquel des
ordinateurs de bureau d'origine différentes mais tous subsituables
s'échangent entre vendeurs et acheteurs. Ce marché est complètement
distinct de celui des carottes --- parce qu'aucun vendeur ne
réussirait à vendre des carottes à la place d'un ordinateur de
bureau. Ce marché est également distinct, mais partiellement, de celui
de l'ordinateur nomade, parce qu'il ne répond pas totalement au même
besoin.

\subsubsection{La concurrence}

La concurrence a pour buts : augmenter le choix pour les acheteurs,
favorise l'adaptation permanente entre offre et demande, source du
juste prix, innovations.

La concurrence \emph{pure} et \emph{parfaite}
\begin{itemize}
\item pure :
  \begin{itemize}
  \item l'atomicité le nombre d'acheteur est de vendeur est très
    grand. En conséquence, aucun agent n'est capable de fixer à lui
    seul les prix.
  \item l'homogénéité des produits. En conséquence, ils sont
    substituables, car un produit de qualité différente constitue en
    fait un autre marché
  \item la transparence de l'information : tous les participants du
    marché ont une connaissance complète de tous les facteurs
    significatifs du marché.
  \end{itemize}
\item parfaite :
  \begin{itemize}
  \item la libre entrée et sortie sur le marché :
  \item la libre circulation des facteurs de production : le capital et
    le travail afin que ceux-ci se dirigent spontanément vers les
    marchés où la demande est supérieure à l'offre.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Asymétrie d'information : lorsque certains des participants d'un
échange disposent d'informations pertinentes que d'autres n'ont pas.

Dans ce cas d'une concurrence libre est parfaite sur un marché, il n'y
a pas de coût lié à un échange.

Un échange sur le marché a en fait un coût, l'instauration d'un
nouveau marché a un coût également, ces coûts sont appelés \emph{coûts
  de transaction}.

C'est un modèle théorique idéal, aucun marché ne présente réellement
ou complètement ces cinq caractéristiques. Mais il faut, selon nous,
que cet idéal soit poursuivi dans la mesure du possible. Or ce n'est
pas le cas dans le cas du logiciel privateurs, ça l'est beaucoup plus
dans celui du logiciel libre.

Il existe ou ont existé certains marchés particuliers
\begin{itemize}
\item le marché de l'être humain. L'esclavage
\item le marché du travail, marché théorique au sein duquel se
  rencontrent l'offre de travail et la demande.
\item le marché financier, au sein duquel les échanges concernent les
  capitaux eux-mêmes.
\item le marché de la santé
\end{itemize}

Selon les économistes néo-classique, toute distorsion par rapport à ce
modèle idéal induit un profit qui s'ajoute au prix idéal : la
rente. Par exemple la rente de monopole : une entreprise pratique un
prix supérieur au prix dit de marché.

Dans le cas de la santé, il existe une rente :
\begin{itemize}
\item le point de la transparence de l'information. La santé est un
  domaine extrèmement pointu qui nécessite de nombreuses connaissances
  et savoirs-faire : même si l'ensemble des connaissances était
  immédiatement accessible à tous les participants --- ce qui devient
  possible grâce aux ordinateurs et Internet --- peu sont en mesure de
  l'appréhender du fait du temps qu'ils ont passé à l'étudier.
\item Mais surtout, c'est le devoir de dire non. De ne pas satisfaire
  l'acheteur. De ne pas : les vendeurs perdent de l'argent. Il est
  alors très justifié de compenser cette perte par une rente.
\end{itemize}


La concentration des participants, surtout les vendeurs contredit
l'atomicité, les pratiques publicitaires et le marketing, le
renouvellement faussement continuel des produits contredit de façon
subjective l'homogénéité. La prétendue information fournit par les
vendeurs relève de la publicité et fausse la transparence, tout cela
empèche les acheteurs de tendre vers la rationalité.

En conséquence, de larges parts des marchés de la santé sont à
réserver aux celles participants --- acheteurs comme vendeurs --- qui
savent : la libre entrée et sortie ne l

Par contre, L'atomicité des vendeurs est conservé, pas celle des
acheteurs (les États). L'homogénéité des produits est d'une importance
cruciale : les génériques. La libre circulation des moyens de
production.

\subsection{La valeur et le prix}

La valeur n'est pas une quantité qu'on peut attribuer à un bien, mais
une qualité qui dépend de l'environnement de ce bien.

La \emph{valeur} a plusieurs définitions :
\begin{itemize}
\item conception subjective : l'expression de l'intérêt qu'un agent
  particulier porte à un bien ou un service. Cela relève de la
  psychologie et non de l'économie. Le \emph{prix} est alors une
  notion distincte qui résulte du fonctionnement du marché et qui
  relève bien de l'économie.
\item conception objective : tout bien a une valeur indépendante de
  l'observateur qui résulte des condition de sa production, et donc du
  \emph{travail}
\end{itemize}

Le \emph{profit} est la rémunération --- variable, incertaine mais
espérée --- du risque pris par le détenteur d'un capital investi. Le
risque est la probabilité de perdre tout ou partie de son capital.

Une \emph{rente} est :
\begin{itemize}
\item soit un revenu provenant d'un patrimoine, c'est le capitalisme,
\item soit un revenu fixe sans risque. une somme fixée au préalable
  reçue périodiquement pour une durée fixée d'avance (cas particulier
  de la rente dite «viagère», fixée à vie), pour une personne
  provenant de son patrimoine.
\end{itemize}
Un capitaliste est donc un rentier ou pas, selon la définition.

Le prix devient égal au coût marginal et le profit économique est
nul.

La valeur économique d'un bien est représenté de façon abstraite
depuis très longtemps.

Théorie objective : la valeur d'un bien résulte des conditions de sa
production. Elle est proportionnelle à la quantité de travail
nécessaire pour le produire.

Théorie subjective : la valeur d'un bien est proportionnelle à son
\emph{utilité marginale}, l'utilité qu'un agent économique tirera de
la consommation d'une unité supplémentaire. Elle décroit avec la
quantité de biens déjà disponibles.

Le prix La valeur devrait être égale au prix

Échange ou transaction est le transfert du bien entre le vendeur à
l'acheteur. Pour parvenir à l'échange, il y a des évaluations de prix,
des négociations qui aboutissent à un accord entre les deux parties.

On distingue pour un bien
\begin{itemize}
\item une valeur d'usage qui est rapport à l'utilité qu'il en retire
  par rapport à son besoin, elle dépend d'une partie en présence, et
  du contexte dans lequel se situe la partie.
\item une valeur d'échange est relative à un autre bien, l'utilité
  concrête du bien, elle dépend des autres. Elle est le résultat de la
  valeur d'usage de chacune des parties.
\end{itemize}

\subsubsection{La monnaie}

Dans une société utilisant la monnaie, la valeur d'échange d'un bien
est son prix monétaire, elle est déterminé par le marché.

\paragraph{Les fonctions de la monnaie}

La monnaie, selon Aristote, est définie par trois fonctions :
\begin{itemize}
\item \textbf{unité de compte}, standard qui permet de mesurer la
  valeur des flux et des stocks de biens, de services ou d'actifs.
\item \textbf{réserve de valeur},
\item \textbf{intermédiaire des échanges}, en remplacement du troc,
  troc qui limite beaucoup les situations d'échanges. Grâce à un
  intermédiaire, on échange un bien contre cet intermédiaire, puis on
  échange cet intermédiaire contre un bien.
\end{itemize}

La monnaie facilite la rémunération des travailleurs libres qui
autrement ne pourrait se faire que par compensation (en nature, ou par
le gîte et le couvert), soit par des méthodes lourdes, potentiellement
arbitraire et sujettes à contentieux.

Elle est définie pour une zone monétaire donnée qui correspond à la
juridiction des États en général.

L'État est délimité par des frontières territoriales données, à
l'intérieur desquelles ses lois s'appliquent à une population
permanente.

\subparagraph{Les formes de la monnaie}

Aujourd'hui, la monnaie n'a majoritairement plus de support (animal,
sel, métal, papier...). Elle est presque entièrement dématérialisée et
circule sur support électronique.


\subsection{Les institutions économique : les banques, les États}

Le travail

Le capital

L'économie de marché

La \emph{masse monétaire} est une mesure de la quantité de monnaie
dans une zone économique : c'est l'ensemble des valeurs susceptibles
d'être converties en liquidités, c'est à dire immédiatement utilisable
comme moyen de paiement :
\begin{itemize}
\item la \emph{monnaie fiduciaire}, monnaie dont la valeur repose sur
  la confiance des Hommes en sa valeur.
\item les \emph{dépôts bancaires}, \emph{prêt} générant une créance
  dans le patrimoine du déposant et une dette pour la banque. Le
  déposant perd la propriété physique des sommes déposées en échange
  de la promesse de la banque de les rendre dès qu'il le demandera.
\item les titres de créances négociables.
\end{itemize}

Mais on calcule cette masse par agrégats, indicateurs statistiques
regroupant de manière homogène les moyens de paiement détenus par les
agents de la zone donnée :
\begin{itemize}
\item \textbf{M0} ou \emph{base monétaire} ou \emph{monnaie centrale}
  : l'ensemble des engagements monétaires d'une banque centrale,
  c'est-à-dire les pièces et billets en circulation, et les avoirs en
  monnaie scripturale comptabilisée par cette banque. La monnaie
  scripturale représente aujourd'hui plus de 90\% de cette masse.
\item \textbf{M1} : les billets et pièces et dépôts à vue.
\item \textbf{M2} = M1 + plus les dépôts à termes inférieurs ou égaux
  à deux ans et les dépôts assortis d'un préavis de remboursement
  inférieur ou égal à trois mois (exemples : le livret A).
\item \textbf{M3} : M2 + les instruments négociables sur le marché
  monétaire émis par les institutions financières monétaires et qui
  représente les avoirs dont le degré de liquidité est élevé avec peu
  de risque de perte de capital en cas de liquidation (exemple :
  certificat de dépôt)
\item \textbf{M4} : M3 + les bons du Trésor, les billets de trésorerie
  et les bons à moyen terme émis par les sociétés non financières.
\end{itemize}

La création monétaire --- ou \emph{planche à billet} --- est le
processus par lequel la masse monétaire d'une zone monétaire est
augmentée. L'adage « les crédits font des dépôts, et les dépôts font
des crédits » traduit ce processus de rétroaction tournant à la
vitesse de la circulation de la monnaie : quand une personne obtient
un crédit de la banque, il l'emprunte en fait à une autre qui a déposé
l'argent dont elle ne se sert pas.

Le besoin est ce qui est nécessaire à une presonne juridique, que
cette nécessité soit consciente ou non. Il y a une hiérarchie des
besoins :
\begin{itemize}
\item \textbf{Les besoins fondamentaux} ou élémentaire ou vitaux : se
  loger, assurer sa sécurité, se nourir, se reproduire. se mouvoir.
\item \textbf{Les besoins primaires} : s'éduquer, s'instruire
\item \textbf{Les besoins secondaires} : aidant
\end{itemize}

La finance désigne les moyens qui permettent aux personnes juridiques
d'obtenir les capitaux nécessaires à leurs projets.

\subsubsection{Les banques}

Une \emph{banque}
\begin{itemize}
\item une \emph{banque centrale} produit la monnaie fiduciaire,
\item une \emph{banque commerciale} produit la monnaie scripturale en
  s'accordant des crédits sous l'égide des banques centrales.
\end{itemize}

\subsubsection{Les États}

Les monopoles et les privilèges

\subsection{Les services}
voir la page wikipedia

\subsection{La mercatique}

\section{Les modèles économiques d'œuvres}

En fait, tout se résume à des abus de position dominante.

Il n'y a pas de marché libre du logiciel ni des œuvres. Et la seule
manière de le faire serait de les libérer de l'emprise des
ayants-droits. Ce qui est sensé se faire une fois dans le domaine
public. Hélas, on ne cesse de reculer la date de l'entrée d'une œuvre
dans le domaine public.

\section{Les modèles économiques d'une entreprise du Libre}

\vspace{4ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Les services s'échangent
    contre des services ; la valeur est le rapport des services
    échangés}}

\raggedleft Frédéric \textsc{Bastiat}}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Les sources du système
    complet seront disponibles pour tous. Et cela aura pour résultat
    qu'un utilisateur qui a besoin de changer un composant du système
    aura toujours la liberté d'effectuer des changements lui-même, ou
    d'engager une personne ou une société capable d'effectuer ces
    changements pour lui. Les utilisateurs ne seront plus à la merci
    d'une seule personne ou d'une seule société qui possède les
    sources du programme et qui est la seule à pouvoir effectuer des
    changements.}}

\raggedleft Richard {\textsc Stallman}}
\vspace{2ex}

Joost \textsc{Smiers} et Marieke \textsc{van Schijndel} proposent en
effet une économie de la culture sans l'existence de droits d'auteur
sur les œuvres culturelles.

La licence Art Libre

\textsc{Smiers} et \textsc{van Schijndel} poussent même leur
conclusion dans l'industrie pharmaceutique. Nous étudierons cet aspect
plus en détail dans le chapitre quatre.

Pour Richard \textsc{Stallman}, le logiciel libre signifie marché
libre alors que le logiciel privateur entraîne un monopole.

Oui, nous avons souvent un choix entre deux logiciels privateurs, mais
ce n'est que le choix entre deux monopoles, une fois le choix fait, on
est bloqué par ce choix. Avoir le choix de son maître, n'est pas la
liberté.

La commercialisation des logiciels libres est possible et même
soutenue par la FSF mais l'exclusivité de cette commercialisation ne
l'est pas. Ce qui ne permet pas vraiment la 

De plus, la vente de copie : le service de distribution n'est plus
réellement viable depuis la démocratisation des ordinateurs et
d'internet. C'est donc sur le service associé à l'utilisation du
programme que se base l'économie du logiciel libre.

Par extension, l'économie d'une œuvre libre se base également sur les
services associables à l'œuvre.

Le gratuit ne tue pas le payant. (sexe citer bayart)

et peut même devenir un allié : la radio, etc.

La disponibilité/gratuité

\begin{quotation}

  Depuis les années 1980, les développeurs de logiciels libres
  essaient, avec un certain succès, diverses méthodes pour trouver des
  financements. Il n'est pas indispensable pour cela d'enrichir
  quelqu'un ; un revenu moyen a fait la preuve de sa capacité
  suffisante comme stimulant pour beaucoup de métiers moins
  satisfaisants que la programmation.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

Un logiciel libre n'est pas gratuit.Si son utilisation par tout un
chacun est gratuite, c'est en fait qu'il a déjà été payé. Les
contributeurs d'un logiciel libre sont tous payés d'une manière ou
d'une autre. Comment gagne t-on sa vie en créant une chose librement
utilisable ? C'est l'apparent paradoxe que nous expliqueront dans ce
chapitre.

La page de smile sur les différentes façon de faire du fric avec le
libre page 84 du livre de laurent chemla Il peut paraître surprenant
de constater que des sociétés à but lucratif concoivent et distribuent
des œuvres libres.

En effet, beaucoup de gens vivent. Il existe en effet plusi. Nous
présenterons donc les différentes manières de gagner de l'argent avec
une activité économique basée sur une œuvre libre.

L'APRIL\footnote{APRIL était l'accromyme pour Association pour la
  Promotion et la Recherche en Informatique Libre, lors de la
  fondation de cette association en 1996 par des étudiants en
  informatique de l'université Paris VIII. Aujourd'hui, l'APRIL se
  concentre sur des actions de
\begin{itemize}
\item de sensibilisation. Comme «candidats.fr» qui consiste à
  interroger les candidats aux élections françaises sur leurs
  positions concernant le logiciel libre. Ou comme «Non à la vente
    liée» qui dénonce la vente imposée aux consommateurs --- mais
  cachée --- de logiciels lors de l'achat d'ordinateur.
\item de formation. Avec l'organisation de conférences, ou la
  rédaction de guides comme le \emph{Livre blanc des modèles
    économiques du logiciel libre} dont on trouvera les références
  dans la bibliographie.
\end{itemize}
} distingue différentes façon pour une entreprise de faire des
affaires avec le logiciel libre \cite{Apr07} :
\begin{enumerate}
\item le modèle d'éditeur (licence double ou licence décalée),
\item le modèle distributeur à valeur ajoutée,
\item le modèle ASP,
\item le modèle de services à valeur ajoutée,
\item le modèle d'intégrateur hybride.
\end{enumerate}

Mais ces modèles économiques sont ils adaptables à d'autres secteurs
que celui de l'informatique ?

\subsection{La diminution des coût de développement}

\paragraph{Mark Shuttleworth, Larry Page et Sergey Brin}
Ces trois personnes, par la fortune qu'ils se sont constitués, sont
les incarnations du Libre triomphant.

Mark Shuttleworth. C'est le fondateur de Canonical, la société qui a
créé la distribution Ubuntu Linux. La version abrégée de la biographie
de Shuttleworth est simple : il a gagné une fortune en vendant Thawte
(qui fabriquait des certificats numériques) à VeriSign. Il a ensuite
suivi le programme d'entraînement des cosmonautes Russes et est allé
dans l'espace. À son retour, il a fondé Canonical afin de créer Ubuntu
Linux, que l'on peut considérer comme la plus populaire et la plus
innovante des distributions GNU/Linux destinées aux utilisateurs
finaux.

Larry Page et Sergey Brin. Les créateurs de Google. Indépendamment de
la grosse faute d'orthographe que cache ce mot (NdT : Le terme exact
est googol, qui définit le nombre 10 suivi de cent zéros), vous en
avez sans doute entendu parler : on tape quelques mots sur leur page
Web, et l'on obtient comme par magie une liste pertinente de pages qui
s'y rapportent… jetez-y donc un coup d'œil à l'occasion ! Bien que
Google ne soit pas une entreprise qui se consacre au logiciel libre,
et qu'une bonne partie de leurs logiciels soient au contraire sous
licence propriétaire, ils ont néanmoins produit une quantité
importante de logiciels libres et (plus important encore) contribué à
la création de standards ouverts facilitant l'usage des logiciels
libres (par exemple OpenSocial – en opposition à Facebook, ou Android
– en opposition à l'iPhone et à Windows Mobile).

Le modèle économique du Libre Voir le guide \cite{Col10}.

Sources principales : Tribune Libre dirigé par Chris Di Bona
\cite[Tiemann]{Dib99}

\subsection{Les améliorations commandées}
\begin{quotation}
Pendant des années, jusqu'à ce qu'une bourse le rende superflu, j'ai
gagné ma vie avec les améliorations que je faisais sur commande aux
logiciels que j'avais écrits. Chacune de ces améliorations était
ajoutée à la version livrée en standard, et ainsi devenait en fin de
compte disponible au public. Les clients me payaient pour travailler
aux améliorations qu'ils souhaitaient, et qui ne coïncidaient pas
forcément avec les fonctionnalités que j'aurais autrement considérées
comme prioritaires.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\subsection{Le service rendu autour du logiciel}
\begin{quotation}
Certains développeurs de logiciels libres gagnent leur vie en vendant
des services de support technique. En 1994, Cygnus Support, avec 50
employés, estime que 15 pour cent de l'activité de ses équipes est
consacrée au développement de logiciels libres – pourcentage fort
respectable pour une société de logiciel.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\paragraph{Bob Young et Michael Tiemann}

Ce sont deux entrepreneurs qui furent parmi les premiers (fin 89,
début 90) a dépasser les a priori et à voir l'aspect lucratif du
Libre.
 
Bob Young et Matthew Szulik. Bob Young est le fondateur de Red Hat,
une des entreprises de logiciel libre connaissant le plus de
succès. Sous la direction de Young, Red Hat s'est imposée comme la
distribution GNU/Linux la plus implantée dans le domaine des
serveurs. Les contributions de Red Hat au noyau Linux et au logiciel
libre en général sont innombrables. Matthew Szulik a pris la
succession de Young à la tête de Red Hat et a accru le succès de
l'entreprise. Plus important encore, Szulik aurait eu un dîner célèbre
(mais qui n'a jamais été avéré) avec Steve Ballmer, le PDG de
Microsoft, qui aurait tenté de le convaincre de signer avec Microsoft
un accord compromettant concernant les brevets. Szulik a refusé, même
si un tel accord se serait révélé fort lucratif pour Red Hat. Le
signer aurait causé un tort immense au monde du logiciel libre.

Michael Tiemann. Il a fondé Cygnus en 1989. Cygnus Solutions fut une
des premières tentatives de « monétiser » le logiciel libre. Tiemann a
aussi codé le compilateur C++ GNU et travaillé sur le compilateur et
débogueur C GNU, deux logiciels d'une importance cruciale sans lequel
le monde des nouvelles technologies ne serait pas le même.

\subsection{Le don}

Selon \textsc{Stallman}, il existe trois types d'œuvres :
\begin{itemize}
\item \textbf{Les œuvres de divertissement}, un droit d'auteur de 10
  ans avant versement dans le domaine public, mais le partage doit
  être autorisé quand même, de même que le remix doit être légal.
\item \textbf{Les œuvres d'opinion ou de témoignage}, la liberté de
  partager est mininale de façon non commerciale, les œuvres
  scientifiques font partie des œuvres de témoignage, leur nom est
  important (notamment pour savoir leur éventuels conflits d'intérêts(
\item \textbf{Les œuvres d'utilité pratique}, telles que les recettes
  de cuisine et les programmes.
\end{itemize}

Trois manières
\begin{enumerate}
\item l'argent public : diviser en fonction du succès de chacun, comme
  aujourd'hui mais diviser de façon logarithmique pas linéaire. La
  racine cubique du succès : 1000 fois = 10 fois.
\item le don anomyme. 1 euros quotidien serait la somme adéquate en
  Francis.
\item On peut combiner les deux idées commme le mécénat global.
\end{enumerate}

\section{Le Libre conteste t-il l'économie de marché ?}

En 2013, un consortium prend à parti le parlement
européen. \marginpar{Citer l'article de Framasoft}.

En 2006, un juge américain estime au contraire que « La GPL encourage,
plutôt que décourage, la libre concurrence et la distribution de
systèmes d'exploitation, desquels bénéficient directement les
consommateurs. Ces bienfaits comprennent : des prix moins élevés, un
meilleur accès et plus d'innovation. »

Non. Une économie de service dans un marché libre.

L'économie du libre ne concerne que le matériel et les services.

Protection des consommateurs

La société de la connaissance